<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>好的设计会让人更想了解你｜《写给大家看的设计书》</title>
    <link href="/2022/06/16/%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BC%9A%E8%AE%A9%E4%BA%BA%E6%9B%B4%E6%83%B3%E4%BA%86%E8%A7%A3%E4%BD%A0%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%86%99%E7%BB%99%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9C%8B%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B9%A6%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/06/16/%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BC%9A%E8%AE%A9%E4%BA%BA%E6%9B%B4%E6%83%B3%E4%BA%86%E8%A7%A3%E4%BD%A0%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%86%99%E7%BB%99%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9C%8B%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B9%A6%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>实践，这是一本看了就想实践起来的书。</p><p>设计不是一件离生活很远的事情，比如我最开始拿起这本书的原因：我要做一个专属的毕业答辩ppt来总结我的研究生阶段，并开启往后的讲演生涯。</p><p>书里一共给出了四个原则：</p><ul><li>亲密：物理位置靠近就意味着存在关联，也就是组织我们的材料。</li><li>对齐：每个元素都要存在视觉联系。</li><li>重复：有意地去重复，打造统一和自我品牌。</li><li>对比：如果他们是不同，那就让他们看起来截然不同。</li></ul><p>我一直对展演有天然的热情，但慢慢地，觉得审美和节奏有点跟不上逻辑表达了，还可以更进一步放大优势和增强理解力与感染力。这个书评与其复述一遍书里的知识点，不如讲讲读完之后对答辩准备的整个改进过程。</p><p>第一，素材的准备。答辩主要的基础就是论文，我将整个论文里按照目录和段内分点，在「幕布app」里进行梳理。首先找出主要观点，然后按照答辩的主要受众（评审老师们）的视角来进行素材的组织，他们关心什么。这一步最费时。</p><p>第二，找到一个模版。主要是参考经典的学术答辩页面组织和配色方案，毕竟我的重在改进。</p><p>第三，开始按照书里的原则和要点进行素材的堆放和页面设计改进。</p><p>第四，串联页面，写下逐字稿，进行调整精修，录音排练。</p><p>针对我课题的学术答辩pp版式设计，主要分为总体设计和页面布局两个方面：</p><ul><li><p>总体设计</p></li><li><p>母版：用于统一调整背景、添加院校水印；规划所需元素及其位置。</p></li><li><p>参考线：按照上下左右不碰边的原则画出安全区，然后为三分、四分元素画上参考位置。</p></li><li><p>新增节：对每一个环节的页面进行收集，控制篇幅。</p></li><li><p>过渡页：对应文章里的二级、三级标题，为了更好的逻辑性设计的喘气页面。</p></li><li><p>字体对比：为标题和正文应用统一字体，让观众更易识别区域。</p></li><li><p>文字分栏：ppt里只出现要点，不使用长句，注重亮点与节奏。</p></li><li><p>页面布局</p></li><li><p>导航栏（左侧）：服务演讲逻辑，在模板里设计页面，然后应用<code>版式</code>功能来批量调整。</p></li><li><p>大标题（上方）：对应论文章节，统一素材。</p></li><li><p>副标题（上方）：页面结论。考虑到答辩ppt需要发送或后期查看，保留足够信息量。</p></li><li><p>页脚（下方）：展示参考文献，学术必备。</p></li><li><p>页码（右下）：方便老师提问。</p></li></ul><p>实现这几个部分后，我开始实践本书提供的许多行之有效的改进建议，让整个ppt的美观和表意程度有了巨大的长进！有一些甚至只是一个鼠标点击的功夫，就焕然一新！</p><p>从四个原则出发：</p><ol><li><strong>亲密</strong></li></ol><ul><li>项目符号，让点离字近一些，成为整体；（制表位）</li><li>注意不同组织之间距离要不一样，比如研究背景和研究意义属于同一层次，他们之间的距离要比他们子内容的距离远。（段落设置）</li><li>注意阅读动线，有确定的开始和结束位置。组织材料可以按照从左到右、从上到下摆放。</li><li>注意个数。眯眼观察当前页面有多少元素：从组织的角度来说不超过3-5个为好，我的参考线只设计了三分和四分，就是为了限制页面元素个数。</li></ul><ol><li><strong>对齐</strong></li></ol><ul><li>🌟「别居中！」这个是作者疯狂在书里说的。居中适合表示庄严大气的时刻，可以用在开头结尾；但中间页面我也尽量考虑居左、居右或者居图片，这样会活泼一些，跟我的演讲风格一致，看了也不会那么严肃和单调，放松观众，放松自己。</li><li>💪注意对齐线的力度。书里举例，如果材料里的图文长短不一致，全部居中，从边缘上看其实是弯曲的，相对软；而居左、居右，可以展示一条更硬的对齐线，强度更高，适合发力！</li><li>跟页面里的元素去对齐。一般有图片我就顺着图片的边缘，没有图片我就顺着大标题的边缘。</li></ul><ol><li><strong>重复</strong></li></ol><ul><li>统一性：所有列表都用一样的符号、一样的段内行距。标题使用一样的字体，一样的颜色。（替换字体功能）</li><li>增强视觉效果，同样是增强易读性。换色不换字体不换位置，即使观众走神了，回头一看，上次这里是重点，这一页的重点还在这里，有规则的话就会更容易接受信息。</li></ul><ol><li><strong>对比</strong></li></ol><ul><li>‼️对比一定要强烈！字体大的就大，不要畏畏缩缩！大胆一点！别担心字小老师们不看，毕竟比起看得到，接受得到更重要。把一页的重点限制在3个，降低理解成本。</li><li>🤔一旦他们把握住重点，只要他们感兴趣，自然会去读较小的字；如果他们不感兴趣，不论多大他们也不会去读。</li><li>字体对比。衬线和非衬线的对比，我用了20号以上的加粗思源黑体和Arial（非衬线）和16号以下的极细思源宋体和新罗马（衬线）来做对比。</li><li>分栏。太长了就读不下去。</li></ul><p>最后还有一些非常有用的感悟：</p><ul><li>在表达自己的时候，将字体设计得足够大，不如将整体设计的足够精美，更为重要。</li><li>创造一个中心点，学术ppt里这个重点是原创图表，如果视觉能够被吸引在这里，往往更可能去阅读周围的文本。</li></ul><p>最后放上一些用到的版式设计参考网站：</p><p>模版样式：<a href="https://www.officeplus.cn/">https://www.officeplus.cn</a></p><p>元素堆放：<a href="https://www.islide.cc/ppt/diagram">https://www.islide.cc/ppt/diagram</a></p><p>配色选取：<a href="https://colorhunt.co/">https://colorhunt.co</a></p><p>图标下载：<a href="https://www.iconfont.cn(注意2商用许可)/">https://www.iconfont.cn（注意2商用许可）</a></p><p>字体选择：<a href="https://github.com/adobe-fonts%EF%BC%88%E5%85%8D%E8%B4%B9%E5%95%86%E7%94%A8%EF%BC%89">https://github.com/adobe-fonts（免费商用）</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>实战</category>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>艺术审美</tag>
      
      <tag>毕业</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>演讲本身就是一种能量传递｜《PPT演讲力》</title>
    <link href="/2022/06/16/%E6%BC%94%E8%AE%B2%E6%9C%AC%E8%BA%AB%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%83%BD%E9%87%8F%E4%BC%A0%E9%80%92%EF%BD%9C%E3%80%8APPT%E6%BC%94%E8%AE%B2%E5%8A%9B%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/06/16/%E6%BC%94%E8%AE%B2%E6%9C%AC%E8%BA%AB%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%83%BD%E9%87%8F%E4%BC%A0%E9%80%92%EF%BD%9C%E3%80%8APPT%E6%BC%94%E8%AE%B2%E5%8A%9B%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>续上篇看完《写给大家看的设计书》后，感觉自己在答辩ppt的讲稿上还可以精进，从而找来看看，也是实践系列的参考书。</p><p>前情提要：我是个rap爱好者，自认为节奏和意群控制的相当不错，所以对文中表现力和故事性更感兴趣。而且非常喜欢唱歌，知道怎么控制自己的音色弹性和声音情绪。</p><p>主要看了试读部分的内容，针对普通的学术报告进行演讲精进训练，这篇笔记是对学术汇报类技巧进行总结。</p><p>硕士毕业答辩时间在15-20min。按照自己的气息和体力指数，按15min进行准备。准备工作如下：</p><p>第一，先将ppt页面按照「汇报逻辑」按节收集（新增节功能），然后针对每个节预设演讲时间。（预计3天制作）</p><ul><li>开场：问候和感恩，情绪渐入！</li><li>背景意义  略讲  1min</li><li>内容结构  略讲  2min</li><li>工作创新  详讲</li><li>结果分析  详讲  10min</li><li>总结展望  略讲  2min</li><li>结尾：上价值，霸气又自信！</li></ul><p>第二，在备注栏写下逐字稿。包括讲稿段落标签，比如<code>#研究范围</code>，和关键操作，比如<code>[click]</code>或<code>[wait]</code>。然后导出备注版本用于备份和演练。（预计2天写稿）</p><p>第三，使用ppt「排练时间」功能练习，同时录音。（预计1天排练）</p><p>第四，根据排练时间调整讲稿内容分布，根据录音纠正拗口的讲稿文字。（留出足够时间测试设备和跟伙伴预演）</p><p>根据本书提供的意见，对讲稿和对应ppt页面进行了调整，增强表现力和节奏感！</p><ol><li><strong>意识层面：有实力，愿意展示实力，个人IP时刻。</strong></li></ol><ul><li>考虑到我有朋友会害怕在公开场合发表演讲，不是大家都很喜欢展示自己。这部分值得大家去看看，打会鸡血！给我动力的观点是：“真正有实力的人都会注重自己的演讲力。”</li><li>「利他」：卖点&#x3D;产品特点+产品优点+用户利益。这里产品就是我们的答辩，用户就是观众。为他们也找点联系。比如中期的时候，有老师给我提过意见，我试验了，会特意cue一下，增加老师们在我工作里的关联。</li><li>「要有结论」：标题里要出现结论，信息量要足够，利于传播。</li></ul><ol><li><strong>逻辑层面：好的逻辑让人听得懂。</strong></li></ol><ul><li>逻辑，毕生修炼之道。可以用思维导图辅助，我在写论文和制作ppt的时候已经将逻辑闭起来了。</li><li>🌿「观众想听的、我想说的、场合需要的」这三点可以让我们不跑题，更好的去组织页面和时间分布。我上面预设的演讲时间就是考虑到：答辩ppt是评审老师们听，他们更希望知道我的工作量和自主思考部分，而不是技术细节；我想说对学术研究的感悟和工作特色（特色是性价比高哈哈哈），融进我的设计理念里；场合需要严肃活泼的氛围，学术ppt设计足够干净，衣着正式，但演讲语气轻松，讲稿幽默、有节奏。</li></ul><ol><li><strong>表现与故事层面：会讲故事让人记得住。</strong></li></ol><ul><li>所有东西都可以讲成故事，包括学术。我有会注意在里面融入自我意识和心路历程。毕竟所有的学术分享都是人与人的交流，我这三年来听大佬线上webinar，其实也是在听大佬对这些学术精华的吸纳过程，如何将一个技术迁移、扩展和应用，主要可能在于其哲学的原动力和主题阅读的素材收集能力。（参考《如何阅读一本书》）</li><li>不会记不住稿子。因为我不是在讲道理，而是在说故事。加入段落标签，也是起到一个大纲的作用，提示自己到达故事的哪个环节了。</li><li>演讲每一个部分都是ABA+逻辑：A提出观点；B举例证明；A+升级观点。</li><li>作者给了一个故事思维的HIT大法：幽默感、画面感、有转折。</li><li>讲到重点的时候，记得「停顿、慢速、加大音量」，简单来说就是变化做的明显一点，让大家Attention！</li></ul><ol><li><strong>传播与影响层面：好的东西会令人蠢蠢欲动。</strong></li></ol><ul><li>主动总结自己的东西。以前看别人演讲的时候，会积极主动的去总结和做笔记，然后分享给实验室伙伴们。这个过程锻炼了作为听众的我，其实在演讲里，也可以倒着用这个技巧：我来给大家总结一下。</li><li>全程记得稳住逻辑性。简单来说就是「第一、第二、第三」、「首先、其次、最后」。</li></ul><ol><li><strong>能量层面：好的东西最终会启发大家！</strong></li></ol><ul><li>演讲的激情。分享自己工作时候记得带着笑、带着自信。因为这本来就是一件很值得自己骄傲的总结汇报！</li><li>一定要有结尾。高光、升华主题！展望未来要充满激情，不单单是对自己工作的后续改进计划，而是可以对研究的领域发表一下自己的观察和寄望。关于这些，可以在平时实验室组会里收集灵感，这会儿就能用了（狗头）。</li></ul><p>最后说一些需要注意的细节：（包括我以前的惨痛经历）</p><ul><li>特殊字体需要下载到本地，或嵌入ppt保存。我最开始用「字由app」刷字体，不联网就会消失；不嵌入字体分享，别人就可能看到乱码。可以将字体和ppt打包拷贝。</li><li>可以测试自己一分钟说多少字，来决定逐字稿字数来把控节奏。</li><li>写稿的时候，记得写出引导图标阅读的指示词，例如“最上面的橘色矩形块”。</li><li>讲到疲惫或者失智的时候可以互动一下，cue大家看看图，慢慢找回节奏。</li><li>注意不要说“额”这个语气词，实在忘记了就直接沉默，假装断网。</li><li>切断长句，保持每次最多不超过8个字，rapper会懂得意群里卡节奏。多用双字，比如“已”换成“已经”。</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>实战</category>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>毕业</tag>
      
      <tag>个人提升</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>享受生活｜《小狗钱钱》</title>
    <link href="/2022/06/16/%E4%BA%AB%E5%8F%97%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%B0%8F%E7%8B%97%E9%92%B1%E9%92%B1%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/06/16/%E4%BA%AB%E5%8F%97%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%B0%8F%E7%8B%97%E9%92%B1%E9%92%B1%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>临近毕业，急急忙忙从从学生思维慢慢抽出，开始回忆、思考以前很多前辈给过的只言片语。这本书特别友好，刚开始还在认真看故事，读到最后留给我的是对钱的平静看法和蠢蠢欲动的未来启发！</p><p>过程中跟高效人士7个习惯里面也有很多共同的成功秘诀，虽然那本书我还没看完，简单来说就是：目标导向、贼啦自信、影响圈出发、合理的理财规划、机智的投资，最后也是最重要的一点，享受生活！ </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>理财经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>干个副业吧！｜《富爸爸，穷爸爸》</title>
    <link href="/2022/06/16/%E5%B9%B2%E4%B8%AA%E5%89%AF%E4%B8%9A%E5%90%A7%EF%BC%81%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%EF%BC%8C%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/06/16/%E5%B9%B2%E4%B8%AA%E5%89%AF%E4%B8%9A%E5%90%A7%EF%BC%81%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%EF%BC%8C%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>如果你是那种没有勇气的人，生活每次推动你，你都会选择放弃。</p></blockquote><p>先说结论，看完颠覆了一些对钱固有的思维，极大地萌生了干个副业的想法！</p><p>这本书是说两个爸爸的故事，一个穷爸爸一个富爸爸，写作形式上偏说教，可读性比起《小狗钱钱》来说弱些，但从思维开拓的强度来讲，获益匪浅。尤其每章节最后很贴心地做了总结回顾，提升了全书的阅读体验，对于完全没有财务知识的小白来说十分友好。</p><p>首先，马上要毕业开始打工了，想着为工资做个理财规划打开秀秀推荐的书，结果第一课直接纠正了我的思维误区：“以工资的多少来决定过什么样的生活不是真正的生活。认为工作会给你带来安全感其实是在欺骗自己。”之前我是完全信任工作的，因为身边很多家人朋友就是如此，甚至认为<strong>「工作&#x3D;事业」</strong>；开幕雷击，看到这里时觉得被狠狠挑衅了，一度想弃书，但本着扩展另一种思考模式的初衷接着往下看了。</p><p>书里提供了许多新鲜的思考方式：</p><ul><li>“体验式学习”，生活里的实战学习效果远远超过学校里的阅读和讲座。</li><li>生活里很多事情无法控制，但可以专注于改变自己。</li><li>如果你是一个没有勇气的人，生活每次推动你，你都会选择放弃。</li><li>想赢，但失败的恐惧超过了成功的兴奋。因为你知道，在内心深处，始终认为自己不可能赢，所以选择了稳定。</li><li>但对大部分人来说，可悲的是离开学校是学习的重点，而不是起点。</li></ul><p>这些思考其实就是想让我们普通地去看待金钱，直视欲望，然后增加勇气，不要害怕失败，也可以说是为接收他下面说的有钱人思想作准备。当然不是全书提到的所有关于金钱的思想我都接受，但这些思想上的战术前摇确实是迈入理财和资产管理圈的非常重要一步！很受启发！</p><p>其次，书里展示了让人印象深刻的现金流图，让我们知道除了收入和支出外，我们的财务基础还包括资产和负债，这里指出了如何富人如何处理钱的理念：“重要的不是挣了多少钱，而是能留下多少钱，以及能留住多久”。<br>同时，提出“聪明人总是雇用比他更聪明的人”、“如果你只懂得努力工作，公司、银行、政府从你这拿走的劳动成果也就会更多。需要学会怎样才能使你的努力更直接的为你和你的家人带来好处”这些思路，讲到如何吸引优秀的人，什么才算是在自己身上的努力等观念。</p><p>特别一提，后面他讲的那些偷税漏税宝典不敢苟同，反而搞个副业（个人版权：音乐、手稿、专利）、获取喜欢的资产让人蠢蠢欲动！</p><p>之后，强调了财务知识的重要性，懂得多才敢下手，才不是蒙头蜜蜂。学习也是一个开始难，克服恐惧和懒惰后就爽了的过程，例如健身（真香预警）。这个例子大大地激励了我这个肥宅，因为真的减肥太多次了充满经验了。并且希望我们不要害怕失败，有钱人也不是一直成功的，就跟学习一样，金钱也就是金钱而已，让自己在可控的范围内学习财务知识，就会越来越好！</p><p>最后，其实也是我推荐这本书的很大一个原因，就是在对职业方向非常迷茫的今年，不知道自己现在的选择对未来会有怎样的影响。俗话说，居安思危，作者提到自律和管理才干是永恒受益的，未来的工作也不是一尘不变的，对于这段时间的我可以说是拨开云雾了，终于可以稍微停下回顾目前、复盘一波。“忙碌的人常常是最懒惰的人。”只要对于自己的思考持续、不断，就会越来越清晰、明朗。行动的人总会击败不行动的人，边想边冲吧哈哈哈哈！ </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>理财经济</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大脑是用来获得想法，而不是保存想法的｜《搞定1：无压工作的艺术》</title>
    <link href="/2022/06/16/%E5%A4%A7%E8%84%91%E6%98%AF%E7%94%A8%E6%9D%A5%E8%8E%B7%E5%BE%97%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%8C%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BF%9D%E5%AD%98%E6%83%B3%E6%B3%95%E7%9A%84%EF%BD%9C%E3%80%8A%E6%90%9E%E5%AE%9A1%EF%BC%9A%E6%97%A0%E5%8E%8B%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/06/16/%E5%A4%A7%E8%84%91%E6%98%AF%E7%94%A8%E6%9D%A5%E8%8E%B7%E5%BE%97%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%8C%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BF%9D%E5%AD%98%E6%83%B3%E6%B3%95%E7%9A%84%EF%BD%9C%E3%80%8A%E6%90%9E%E5%AE%9A1%EF%BC%9A%E6%97%A0%E5%8E%8B%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要将GTD这个概念应用起来才算真正理解了本书吧！虽然目前我面对的事情不至于用上里面推荐的所有管理方法，但也算接触到足够多的种类了，迫切需要更合理的日程规划！</p><p>今天读完后运用里面的<strong>收集-&gt;理清-&gt;组织-&gt;回顾-&gt;执行</strong>工作流更新了电子设备上的工作流App，受益匪浅。</p><p>在苹果系统里挑选了原生的三个软件用来实现整个GTD工作流，分别是：日历、提醒事项、备忘录。</p><ul><li>「日历」按常规用法，只记录特定时间点需要处理的事情，比如生日或者ddl，然后添加小组件到手机页面（放到微信的那一页就容易看见）。然后按照平日里接触频率高的事务类别，分为”生活、工作、健康、创作和学习“五款日历，同时开放订阅我国节假日调休和生日。</li><li>「提醒事项」非常适合用来创建清单，格式上满足打勾和拖拽移动的需求，现在也更新了标签、备注、子项目和优先级等功能，其中标签可以跟”生活、工作、健康、创作和学习“五款日历对应。然后按需创建“收集箱、执行清单、等待清单、将来&#x2F;也许、项目清单和复盘”6个列表。<ul><li>「收集箱」：收集任何想法，想到就写进去，也可以叫siri写进去。</li><li>「执行清单」：将收集箱里的想法写成具体的行动。<br>If 2min内可以做完的，比如回复一个面试邀请的邮件，就直接做掉；<br>else if 需要亲自动手但比较复杂，比如跑模型，就丢进「项目清单」里，分步规划出具体行动；<br>else if 不用亲自动手，可以指派他人但要跟踪进度的，比如指导本科毕设，就放进「等待清单」里；<br>else 剩下的就是今天计划要做的具体行动了。</li><li>「等待清单」：见上。</li><li>「将来&#x2F;也许」：就是一些灵感创作或愿望，想做但现在没空，比如学习Final Cut Pro。</li><li>「项目清单」：这里先建一个单独的列表记录目前手头上有的所有项目，比如“7月前减肥到60kg”、“2022毕业答辩”、“完成win到mac的数据迁移”和“用GTD方法处理outlook邮箱（招聘邮件归档）”等，然后再为每个项目设定子项目或下一步行动，然后把今天要做的更新到「执行清单」里，其他的等待或者复盘事项也是各回各家。</li><li>「复盘」：主要是检查和回顾两类。一些检查清单，比如谈薪的时候要问哪些问题，列出每次都要做的常规套路，方便查看；又或者是每周回顾，写周报的话都要写那一类的工作，并为这种重复的回顾单独设计循环提醒时间。</li></ul></li><li>「备忘录」这里记录一些平时需要用到的资料或者随手取用的参考文件，比如邮箱号、银行卡号、菜谱或者灵光乍现的小黄文之类的。进一步可以是年度规划、书单、影单之类的更新与整理。</li></ul><p>或许你可能发现前两个「日历」和「提醒事项」已经能够把书里介绍的管理工具概括了，也不需要再多一些「备忘录」的边角料啥的。</p><p>但实际操作的时候发现，上面提出的工作流仅仅只是处理事务的优秀方案，并没有给上层思维或者整体的规划带来更高意义的提升。「备忘录」里面就可以记录一些类似的灵感和月度、年度、3～5年职业计划之类的。</p><p>书里有提到【自然计划模式】这个概念，分为：</p><ul><li>5楼：目标和原则</li><li>4楼：愿景</li><li>3楼：目标</li><li>2楼：关注点及责任范围</li><li>1楼：当前项目</li><li>地面：当前行动</li></ul><p>仔细看会发现，GTD工作流更多是在“地面和1、2楼“给我们提供帮助，往上与我们发展息息相关的更远更大的计划就不再适合使用这套方法了。靠的更多是洞见和经验，这一点需要大量的知识来深化和更新我的整个人生管理系统，这里先立个flag。</p><p>最后，还有一个很大的工程就是::归档::。书里给到一些建议，但同时提醒我们这一步并不像GTD工作流那样掌握概念后很快上手，需要自我的认识和长时间的探索及更新才会慢慢形成专属的系统。</p><hr><p>从今年年初接触这本书开始，我就陆陆续续地思考如何构建个人知识体系，尝试过超深度嵌套本地文件夹、云端网盘（挂了20部漫画）还有搭建个人博客、GitHub等，虽然都还在试验阶段，但对归档的重视却是愈渐加深的。待我探索一番再更新发布相关文章或视频吧。 </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>实战</category>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>个人提升</tag>
      
      <tag>App</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>你所经历的变化和选择越多，你的起点对你的影响就越小｜《百岁人生》</title>
    <link href="/2022/06/16/%E4%BD%A0%E6%89%80%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%9A%84%E5%8F%98%E5%8C%96%E5%92%8C%E9%80%89%E6%8B%A9%E8%B6%8A%E5%A4%9A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B5%B7%E7%82%B9%E5%AF%B9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%B0%B1%E8%B6%8A%E5%B0%8F%EF%BD%9C%E3%80%8A%E7%99%BE%E5%B2%81%E4%BA%BA%E7%94%9F%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/06/16/%E4%BD%A0%E6%89%80%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%9A%84%E5%8F%98%E5%8C%96%E5%92%8C%E9%80%89%E6%8B%A9%E8%B6%8A%E5%A4%9A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B5%B7%E7%82%B9%E5%AF%B9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%B0%B1%E8%B6%8A%E5%B0%8F%EF%BD%9C%E3%80%8A%E7%99%BE%E5%B2%81%E4%BA%BA%E7%94%9F%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>你所经历的变化和选择越多，你的起点对你的影响就越小。</p></blockquote><p>这本书吸引我的点在于他很多观点都是从“钱”谈起。从财务、就业和资产等视角切入剖析和对比了60、80、00三代人的生活阶段。高光私以为是第2、3、4和9章节，分别讲生活理财、未来就业、资产管理和亲密关系。角度特别，可以提供一些思考。</p><h1 id="财务"><a href="#财务" class="headerlink" title="财务"></a>财务</h1><p>财务篇里提到：如果97年的我们遵循“读书-就业-退休”这样的三阶段人生过下去，可能需要每年节省25%的收入，以达到养老金为最终薪资的50%。谈钱咱不就清醒了，日子可不能这样过。</p><h1 id="工作"><a href="#工作" class="headerlink" title="工作"></a>工作</h1><p>工作篇里作者分享了他对现在和未来就业形势的一些建议：在新生态系统下，我们需要选择更大的平台，以靠近其他聪明的人来推进彼此的发展，相互挑战。对于个人选择来说，有两种就业趋势，人类拥有绝对优势的工作和人类拥有相对优势的工作。简单来说，高技术、创新、共情，并且这些不是取一，而是可以全都要。</p><p>这部分的重点也许并不是作者提供的就业方向，而是这些分析背后的思想逻辑和远见卓识。生命越长，未来越遥远，多阶段人生的过渡期就会越多越难预测，不确定性越大。时刻准备着，但我们永远不可能准备好。核心的能力或许更多在于「远见、风险、勇气」以及面对变化的「反脆弱」。</p><h1 id="资产"><a href="#资产" class="headerlink" title="资产"></a>资产</h1><p>资产篇中强调如何管理自己的资产非常重要。全篇从钱出发，落点却都不在钱。书里将资产分为：有形资产和无形资产。并对其中无形资产做了拆解，分为生产资产、活力资产和转型资产。前两者很好理解。</p><p>&#x3D;&#x3D;「生产资产」&#x3D;&#x3D;就是我们宝贵的技能和知识储备，核心在于如何有效投资和投资重点在哪。比如我们将不断面对技能的更新和变化，学习如何学习——元学习，是最需要掌握的技能。其次，我们永远躲不开的人类共情、交际管理，面对这些场景的判断力和处事是一门永恒的学问。最后，或许机器代替不了我们的一项技能，创新和创造，思想的发展，也将是我们独有的生产资产。<br>这三项投资重点又会延伸到团队资本，我们拥有的强大的知识关系网，让我们获得比个人更广泛的知识和洞察力。个人品牌，一种声誉也是一种独特的吸引力，考验对未来的策划能力。</p><p>&#x3D;&#x3D;「活力资产」&#x3D;&#x3D;简单来说就是身心健康。作者点到两处：工作压力和优质的再生友谊。</p><p>最后的&#x3D;&#x3D;「转型资产」&#x3D;&#x3D;是一个新的概念，至少对我来说，虽然里面的思想和概念近几年一直在我脑海里游荡，现在终于找到一个词汇将它安放。书里提到这项资产是自我认知、接触不同网络的能力和对新经历的开放态度。强调转型不是被动的，而是对自己的了解+多元关系网络带来的新体验保持open，就会抓住机会。<br>关于这部分的阐述作者放在了阶段篇里讲，里面提出的理念跟市面上很多书籍大同小异，消化一下就是：放开玩乐、观察倾听、内省思考。开放怀抱给世界，也会更好地发现自己。人话就是：open点，多交朋友，自己最重要。</p><h1 id="关系"><a href="#关系" class="headerlink" title="关系"></a>关系</h1><p>最有兴趣的一章就是亲密关系篇。从钱的角度分析家庭结构和未来婚姻。有趣在于，我们期望的纯粹，不像电影小说里的霸总爱我、相互救赎；或许更多的是在这个世界里，势均力敌的彼此，互相支撑一起进步。随时终止的关系，看似脆弱的同时，又因互相的砥砺而显得稳固。前段时间听了一个alpha人格的理论，倘若我们都能互相稳定而强大，必定也会互相吸引吧。现在的我在不对亲密关系抱有幻想，但依旧乐于消遣各类恋爱读物，不当真却止不住被感动，希望甜甜的恋爱也早点轮到我吧！</p><hr><p>这本书启发我对一些可学习方向的重视：</p><ol><li>风险评估与决策判断</li><li>自我剖析与安抚</li><li>理财知识</li><li>元学习</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>社科文化</tag>
      
      <tag>经济理财</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读的太快或太慢，都一无所获｜《如何阅读一本书》</title>
    <link href="/2022/06/16/%E8%AF%BB%E7%9A%84%E5%A4%AA%E5%BF%AB%E6%88%96%E5%A4%AA%E6%85%A2%EF%BC%8C%E9%83%BD%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E8%8E%B7%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%85%E8%AF%BB%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/06/16/%E8%AF%BB%E7%9A%84%E5%A4%AA%E5%BF%AB%E6%88%96%E5%A4%AA%E6%85%A2%EF%BC%8C%E9%83%BD%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E8%8E%B7%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%85%E8%AF%BB%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最开始是好奇自己会不会读书而点开，看完又生气又服气。因为读完发现自己阅读的方式不够好，或许就是作者和译者的写作陷阱吧哈哈哈，但意识到还能更好地阅读这本书，也是我真的读懂了这本书吧？</p><p>首先，读完确实对阅读一本书有了更深的理解。</p><p>全书围绕“如何通过阅读来增强理解力”展开讨论，提出了阅读的四个层次：</p><ol><li><p>基础阅读（小儿认字或者读外文）</p></li><li><p>检视阅读（略读）</p></li><li><p>分析阅读（思维导图）</p></li><li><p>主题阅读（类似科研论文）</p></li></ol><p>然后全文按这四个层次递进的结构引经据典，提供相应思路和技巧。</p><p>其次，里面一些观点，比如“读得多不代表读的好”、“专心不代表理解力”之类的观点使我对读书能力有了新的认识。单从聪明程度来说，深度的主题阅读对思维的训练确实比广而不精的“博览”行之有效。</p><p>再者，全文将阅读的分为<u>娱乐</u>、<u>为获取资讯</u>、<u>为增强理解</u>三个角度，为平日接触的文章和书籍贡献了非常好的分类思路。不同目标的阅读应有不同的阅读方式，对于不同类型的读物也应采取不同的阅读态度。阅读量起来了之后，最烦恼的其实也是如何分类和归档自己的知识库，这对个人知识体系的建立有非常好指导作用，图书管理学yyds！</p><p>最后，也说出了一些对现代媒体的思考：比如我们看的很多专栏博客、公众号大牛，他们将自己的态度和观点进行包装然后分享，确实在获取资讯方面提供了极大的便利，但是喂到嘴边的营养餐，取其观点就可以说的头头是道，在自我提升方面缺席了最重要的独立思考，我们又能变得多高知呢。</p><p>不过值得肯定的是，这本书让我知道了我是会阅读的，同时打消了对许多头部大书阅读的压力，增加了阅读的自信和欲望，以后应该会读更多的书！ </p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>个人成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello Blog</title>
    <link href="/2022/06/16/Hello-Blog/"/>
    <url>/2022/06/16/Hello-Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
